\subsubsection{La segmentation de \bogazkoy}

À partir de l'étude de cas du \NoV{} (\cref{planification-WTER-BM}),
le seul chantier où les données sont suffisantes pour mener un étude à
\bogazkoy{} et à l'aide des recherches à \kultepe{}, il est
intéressant de voir comment imaginer l'occupation de \bogazkoy{}
\alaperiodeCAC{}.  Tout d'abord, j'ai divisé l'espace total en
différents ensembles selon la topographie\footnote{Cette topographie
  ne représente pas la topographie antique, puisque le relevé
  topographique inclut  des remblais de fouilles et on ne peut pas
  exclure des mouvements de terrain.}
(\cref{Dwelling-MBA-Zone-Bo,Table62-Seg-MBA-UST}), séparant :

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep,topsep=0pt, partopsep=0pt]
  \item le plateau de \buyukkale{} ;

  \item le secteur de \buyukkaya{}, qui est divisé en deux zones,
    \chantier{Oberes}-\MP{} et \UP{}, sachant que c'est dans  la zone
    sud que les vestiges \delaperiodeCAC{} ont été retrouvés ;

  \item \nwh{}, une zone à la déclivité particulièrement importante, hormis le
    \chantier{Mittleres Plateau (MP)} qui est plus plat ;

  \item une bande de terrain au relief modéré, que j'ai appelée \kesikkaya{} -- \hah{} ;

  \item  une zone à la pente peu marquée, appelée \unterstadt{};

  \item  un espace adjacent au relief très marqué, \unterstadt-\chantier{Hang}.

      \end{itemize}

Certaines zones ont été laissées de côté, car impropres à l'habitation
: les rives du \bkderesi{} (qui risquent de se faire envahir par les
eaux de la rivière au mois d'avril), le flanc est de \buyukkale{} et
de \nwh{}, aux pentes bien trop  raides; il en va de même pour le
flanc ouest de \buyukkaya. De plus, les rochers n'ont pas été inclus.
Il est bien connu et attesté que le sommet de certains rochers ont été
occupés à la période hittite. Néanmoins, il n'existe aucune
attestation pour \laperiodeCAC{} et, même si on imagine ici ou là un
bâtiment, cela n'a rien avoir avec la densité que l'on peut supposer
pour la ville basse. En additionnant la taille de ces différentes
zones, on obtient une superficie totale du site de \bogazkoy{}
\alaperiodeCAC{}, c'est-à-dire \hattus{} dans sa phase finale,
équivalente à \SI{25}{\hectare} (\cref{Table62-Seg-MBA-UST}).

Une fois cette valeur posée, il est possible d'effectuer quelques calculs pour
évaluer la population. Présentons d'emblée le modèle le plus simple (et le plus
faux). Posons la surface totale de \SI{0,25}{\square\kilo\meter}, occupée
uniquement par des maisons (de type \bogazkoy, c'est-à-dire d'une emprise au sol
moyenne de \SI{175}{\square\meter}), à un ratio de \SI{65}{\percent}, comme
indiqué à \NoV{} (\cref{Table64-Seg-WTER-LBA}, \cpageref{Table64-Seg-WTER-LBA}).
Un tel modèle permettrait de placer \num{950} maisons à \bo{}. Si on attribue la
valeur de 8 personnes par maisonnée (famille de cinq membres et trois
domestiques, comme proposé par \Hertel{} dans son
modèle\footnote{\cite{Hertel2014a}.}), on obtient environ \num{7500} personnes à
\bo{} ($\frac{253521\times0,65}{175}\times8$).  Ce modèle est faux puisqu'il ne prévoit de
place que pour des maisons (et aucun autre type bâtiment), réparties
uniformément avec la même densité, même si la déclivité est très différente.

Dans un deuxième temps, nous allons complexifier notre modèle en
faisant varier la densité d'habitations en fonction du relief du
terrain.  Malheureusement, je n'ai pas de modèle ni d'exemples pour
tenter d'émettre une valeur pour \bo{} en fonction de la
topographie\footnote{Voir \cite{Redman1980a} pour un exemple où les
  résultats des fouilles ont permis de définir différentes zones selon
  le type d'occupation et la densité respective.}. Il semble possible
d'appliquer le modèle précédent aux zones les plus plates,
c'est-à-dire, \buyukkale, \unterstadt{} et \buyukkaya. Ensuite, il
paraît raisonnable de diminuer la densité des habitations en fonction
de la topographie, postulons \SI{50}{\percent} pour les zones au
relief moyen (\nwh{}-MP, \kesikkaya{}--\hah{} et \buyukkaya-\OP-\MP)
et enfin \SI{20}{\percent} pour les zones à forte déclivité (\nwh{},
\unterstadt-Hang).  Ceci permettrait de placer \num{670} maisons de
type \bogazkoy, ce qui équivaudrait à \num{5300} personnes  dans le
cas d'une maisonnée moyenne de \num{8} personnes. Même si ce modèle
est plus raffiné, il attribue une fonction résidentielle à chaque
zone. Cette valeur est donc trop élevé, et il faut désormais regarder
la segmentation fonctionnelle du site.


Que peut-on dire de la répartition de l'occupation \delaperiodeCAC{} ?
Tout d'abord, le \pitgeb{} à \hah{} montre que certaines zones
devaient être dédiées au stockage.  Les fouilles de \Seeher{} à
\buyukkaya{} n'ont pas retrouvé d'occupation \delaperiodeCAC{} hormis
à \OP{}, et \buyukkaya{} semble donc être plutôt vide d'occupation. De
même, les fouilles de \nwh-\MP{} n'ont pas révélé d'occupation
\delaperiodeCAC{}\footnote{\label{occupation-nwhmp-seeher}\cite{Seeher2006c}.},
ce qui semble être confirmé par les prospections par résistivité
électrique\footnote{\label{occupation-nwhmp-schachner}\cite[101--104]{Schachner2011b}.}.
Il est donc faux de supposer une «~continuité horizontale~» dans
l'occupation. De plus, au-delà  de la fonction de résidence et de
stockage, il est légitime de supposer qu'un (?) temple se trouvait
quelque part, peut-être sous le \tempelI{} hittite, mais aussi un
rempart (sous l'\abschnittsmauer{} ?). En ce qui concerne le palais,
on ne peut pas éliminer la possibilité que la résidence du couple
royal ne se différenciait pas fondamentalement d'une maison.

Cette liste non-exhaustive des inconnues montre que l'état de la
recherche ne permet pas d'être plus précis. Il est néanmoins assuré
que la valeur de \num{5000} personnes occupant la cité-État de
\hattus{} est trop haute. Par contre, une population comprise entre
\num{2000} et \num{4000}, répartie inégalement sur les
\SI{25}{\hectare} à disposition est une évaluation plausible.  Des
valeurs qui ne correspondent même pas au cinquième de ce qui a été
envisagé pour \kultepe{}.
